\documentclass[usenames,dvipsnames]{bredelebeamer}
\newcommand\tab[1][5mm]{\hspace*{#1}}
\newcommand\vtab[1][5mm]{\vspace*{#1}}
\newcommand\bash{{\it\emph{bash} }}
\newcommand\git{{\it\emph{git }}}
\newcommand\commandfdx[1]{\boitemarron{{\bf\$ }{\fontfamily{qcr}\selectfont{#1}}}}
\newcommand\cmdnewline{\\{\bf \$ }}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tgbonum} % Type of letter
\usepackage{listings}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Preamble 
   \title[Shell bash]{{\Large Curso de \bash}}
   \subtitle{Shell {\it bash} básico}
   
   \author{Luis Alfredo Nuñez}
   \institute[Fdx]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Document

\begin{document}

%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% Title frame
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}
\titlepage 
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% Contents
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Contenido}

\vtab[-5mm]
\begin{columns}[t]
        \begin{column}{.5\textwidth}
            \tableofcontents[sections={1-4}]
        \end{column}
        \begin{column}{.5\textwidth}
            \tableofcontents[sections={5-7}]
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% Adevertencias
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Advertencias y sugerencias}
\emph{\Large Advertencias: }
\begin{itemize}
\item Me acelero, por lo tanto, digan cuando no explique bien o vaya rápido. 
\item Antes de usar cualquier comando, deben estar seguros que hace. \\ \bash es \alert {destructivo}  
\end{itemize}
\vtab

\exemple{\bf \Large Sugerencias: }
\begin{itemize}
\item Antes de trabajar con comandos fancys \\ Hagan respaldos de sus archivos o ....  usen \git

\item No hay un solo camino para resolver un problema pero podemos hacer buenas carreteras.
\item Todo se puede automatizar o hacer más eficiente.
\end{itemize}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
% Objetivos 
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\section{Objetivos y motivaciones}
\begin{frame}{Objetivos del curso}
\begin{block}{Objetivo general}
\vtab
Aprender a usar shell \bash para mejorar los flujos de trabajo.
\vtab
\end{block}

\begin{alertblock}{Objetivos particulares}  
\begin{itemize}
\item Conocer diferentes comandos útiles ({\it sed, grep, awk, diff, >,...})
\item Aprender a automatizar procesos en la terminal. \\ \exemple {The power of one line }
\item Aprender a crear o modificar scripts
\item Intentar ser sistemáticos con nuestro trabajo 

\item Ser más flojos cada día
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
% Porque usar bash
%-----------------------------------------------------------------------------%
\begin{frame}{¿Porque usar shell \bash?}

\begin{itemize}
\item Trabajar más rápido.
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Cambiar la base a 10 inputs de Gaussian: \\

\commandfdx{sed -i 's/cc-pvdz/G3-11/g' *.inp}
\end{exampleblock}

\item Trabajar menos.
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Crear gráficas de múltiples archivos:\\

\commandfdx{for i in (\$ ls *.dat); do gnuplot -e "filename='\$i'" file.gpt; done }
\end{exampleblock}

\item Trabajar en más cosas.
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Producir más resultados: \\
\commandfdx{for i in (\$ ls *.wfx); do dtkcube -d -S \$i; done}
\end{exampleblock}
\end{itemize}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{Más razones para aprender shell \bash}
\begin{itemize}
\item Trabajar mientras duermes o mientras vez FB o una serie.
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Mandar por la noche un proceso automatizado y que tarde mucho\\
\commandfdx{./my\_script\_kawai\_2.bsh}
\end{exampleblock}

\item Trabajar para ganar dinero fácil.
\begin{exampleblock}{Ejemplo}
Renombrar archivos: \\
\commandfdx{./change\_name.bsh list.txt}
\end{exampleblock}
\end{itemize}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% Motivación 
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Una motivación más para poner atención al curso}

Si no es por las buenas será por vías más amables.\\ 
 
Cómo los jefes dirán "Sería muy bueno que hagan un proyecto para presentarlo en 2 semanas"
 
\begin{block}{Proyect 01}
\vtab[2mm]
Crear un script o solución en una línea para un problema propuesto.
\vtab[2mm]
\end{block}
 
\begin{exampleblock}{Proyect 02 \hfill \alert{\bf UltraHard}}
\begin{itemize}
\item Presentar su línea de trabajo antes del curso \\
Desde crear los archivos de entrada, pasando por las pruebas y hasta cuándo presentan un resultado a los patrones, sin omitir detalles técnicos (detalles útiles que ayudan a pensar como automatizar los procesos).
\item \emph{Crear} y \alert{\bf Describir}  mejoras para su flujo de trabajo aplicando lo aprendido en el curso.
\item Tratar de crear un mega script que lo haga todo....  \\ Puede ser difícil pero no imposible
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% Bibliografía 
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Material de apoyo}
\begin{frame}{Material de apoyo}
Libro de apoyo \\
\vtab
\href{http://thales.cica.es/rd/glinex/practicas-glinex05/manuales/bash/practica.pdf}{Link del libro, click \textcolor{blue}{aquí}}

\vtab
Libro de referencia  \\
\vtab
\href{https://doc.lagout.org/operating\%20system\%20/linux/Learning\%20the\%20bash\%20Shell\%20-\%20Unix\%20Shell\%20Programming.pdf}{Link del libro, click \textcolor{blue}{aquí}}

\vtab
Libro de referencia rápida  \\
\vtab
\href{https://inspirit.net.in/books/linux/Robbins\%20-\%20Bash\%20Pocket\%20Reference\%20-\%202010.pdf}{Link del libro, click \textcolor{blue}{aquí}}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% Lo básico de Bash
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Lo básico de One Line}
\subsection{¿Qué es shell bash?}
\begin{frame}{¿Qué es un Shell?}
\begin{itemize}
\item Interfaz entre el usuario y el sistema operativo \\  Hay 3 tipos de interfaz:
\begin{enumerate}
\item Línea de texto: \exemple{bash, DOS, sh, ... \exemple{\bf shell}}
\item Gráfico: \exemple{Apple, Microsoft y Gnome}
\item Lenguaje natural: \exemple{Kinet, comandos de voz}
\end{enumerate} 
Toma la entrada (input) de los usuarios, lo transforma a lenguaje de computadora, regresa la salida (output) del sistema operativo al usuario.

\item Se usa para ejecutar los programas disponibles en la computadora.
\item Simplifica las ordenes que realiza la computadora con comandos útiles y sencillos.
\end{itemize}
\centering

\includegraphics[scale=0.3]{images/shell.png}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{¿Qué es \bash}
\begin{itemize}
\item \bash = Bourne-again shell
\item Interpretador de ordenes
\item Encargo de San Richard Stallman en 1987 para GNU.
\item Programado en {\bf C}
\end{itemize}
\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Desvío de Salidas}
\begin{frame}{Desvío de Salidas}
Utilizaremos los comandos ya conocidos 
\begin{itemize}
\item {\bf ls 
\item cd
\item mkdir
\item cp
\item mv
\item cat
\item echo}
\end{itemize}

¿Porque desviar la salida de algún comando? \\

\emph{El bash shell permite desviar la entrada y la salida de todos los comandos de forma
que estos puedan leer o escribir sus datos en un fichero, en la pantalla, en una línea de comunicaciones o en cualquier otro dispositivo sin que sea preciso cambiar una sola línea del código fuente}
\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
Pasar la salida de algún comando a un archivo
\commandfdx{ls -lhrt  > list\_of\_files.dat}

Agregar un comentario al final del último archivo
\commandfdx{echo This is my comment >> list\_of\_files.dat}

¿Que pasara si hago lo siguiente?
\commandfdx{echo All this is new > list\_of\_files.dat}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\subsection{Metacarateres}
\begin{frame}{Metacaracteres y Nombres de ficheros}
\begin{itemize}
\item \emph{*} = que concuerda con cualquier cadena de caracteres
\item \emph{?} = que concuerda tan sólo con un carácter 
\item \emph{[$a_1a_2\ ...\ a_n$]} = que concuerda con cualquiera de los caracteres entre los corchetes
\item \emph{[$a-l$ ]} = igual que el anterior pero en un rango de $d$ a $l$
\item \emph{[ ! $d_1a_2\ ...\ a_n$]} = que concuerda con cualquiera de los caracteres pero que no exista
\item \emph{[ ! $d-l$ ]} = igual que el anterior pero en un rango de $d$ a $l$
\item \emph{!($.xyz$)} = que no se igual al contenido de los paréntesis
\end{itemize}

\boitegrise{\bf Terminal}
\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\begin{frame}{Variables del sistema}
El sistema (kernel) cuenta con diferentes variables a las que podemos acceder \\
\vtab
Usamos el símbolo \emph{\$} para invocarlas

\vtab
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/ouijacmd.png}

\commandfdx{echo \$HOME \\ home/frodox}
\commandfdx{echo \$SHELL \\ bin/bash}
Hay muchas variables

\boitegrise{\bf Terminal}
\end{frame}
 
%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Comillas y caracteres de escape}
\begin{frame}{Comillas}
¿Y si necesitamos poner algún asterisco o signo de interrogación? \\

\vtab
Usaremos comillas simples = se interpretara literalmente todo
\commandfdx{echo '\$SHELL \$HOME *' \\ \$SHELL \$HOME *}
Usaremos comillas dobles = se interpretara literalmente los metacaracteres 
\commandfdx{echo "\$SHELL \$HOME *" \\ /bin/bash /home/frodox *}
Usaremos nada   
\commandfdx{echo \$SHELL \$HOME * \\ /bin/bash /home/frodox file01.c file.02.c}
Si solo queremos un carácter = usar una barra invertida
\commandfdx{echo \textbackslash\$SHELL \\ \$SHELL}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Tuberías o {\it Pipes}}
\begin{frame}{Tuberías o {\it Pipes}}
¿Y si necesitamos que la salida de algún comando sea la entrada del siguiente?
Muestra las 10 primeras líneas del archivo file01.c\\
Como lo haríamos comúnmente 
\commandfdx{cp file01.c reporte.tmp; vi reporte.tmp} 
Borramos todas las líneas innecesarias y lo mostramos en pantalla. 
\commandfdx{cat reporte.tmp}

Usando {\it pipes}
\commandfdx{cat file01.c | head  }


Mostrar los últimos 5 archivos de terminación $xyz$ que modifiqué, su tamaño y fecha 

\commandfdx{ls -hltr *.xyz | tail | awk '\{print \$5 " " \$8 " "\$9 \}'}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Sustitución de comandos por su salida}
\begin{frame}{Sustitución de comandos por su salida}
¿Qué hacer si una parte de algún comando requiere el resultado de otro comando?\\
Ejemplo: Saber cuántos archivos de salida de G09 hay en la carpeta 
\commandfdx{ls *.log} y contamos uno por uno
 
\commandfdx{echo Hay \$(ls *.log | wc -l) salidas de G09 \\ Hay 8 salidas de G09}

Lo podemos usar múltiples ocasiones 
\commandfdx{echo Hay \$(ls *.log | wc -l) salidas de G09 \\ y \$(grep "Normal termi" *.log | wc -l) terminaron bien}
\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Salida de programas {\it stdin, stdout y stderr}}
\begin{frame}{Salidas de programas y comandos}
Todos los programas tienen 2 salidas ({\it o al menos los programas oficiales y bien hechos}) 
\begin{itemize}
\item \emph{stdout}: La salida propia del programa o comando

\item \emph{stderr}: La salida del estatus de terminación de programa o comando
\end{itemize}
\vtab 
Para guardar la salida de error usamos 2> 
\commandfdx{dtkcube -s -p d benzene.wfx > output.log 2> error}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Secuencia y circuito de comandos}
\begin{frame}{Secuencia y circuito de comandos}
Para ejecutar múltiples comandos en una sola línea:
\commandfdx{ls *.c ; cat inputA.in}
Lo podemos combinar con nuestros programas favoritos \emph{g09, dtk*, gnuplot,...} 


\vtab

Realizar circuitos de comandos en una sola línea para ahorrar errores
\begin{itemize}
\item \emph{ cmd1 \&\& cmd2} = \alert{\bf  Si} el comando {\it cmd1} termina bien, entonces realiza el {\it cmd2}

\commandfdx{dtkcube -s -p d benzene.wfx > output.log  \&\& \\./make\_graph  \&\& ./make\_report \&\& pdflatex report.tex }

\item \emph{ cmd1 || cmd2} = \alert{\bf  Si} el comando {\it cmd1} termina mal, entonces realiza el {\it cmd2}

\commandfdx{crystal < ketoenol.d12 > ketoenol.out || \\ crystal < ketoenol\_01.d12 > ketoenol\_01.out || \\  crystal < ketoenol\_02.d12 > ketoenol\_02.out }
\end{itemize}

\end{frame}

%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% Variables y sus expresiones 
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Variables y expresiones}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Variables locales y de entorno}
\begin{frame}{Variables locales y de entorno}
Como todo lenguaje de programación hay variables en \bash pero todas son cadenas de texto \\
\vtab

Por ejemplo: edad=25 \\ La variable edad solo son dos casillas con dos caracteres, \\ \alert{no es una variable
con el valor 25} 

\vtab
\begin{itemize}
\item \emph{Variables de entorno} = variables del sistema operativo, heredadas del shell.
\item \emph{Variables locales} = solo existen en la sesión actual. 
\end{itemize}

\vtab
\boitegrise{\bf Terminal}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{Variables de entorno}
Las principales variables de entornos y las más usadas
\begin{tcolorbox}[tabgris,tabularx={C|Y}, boxrule=0.5pt,title=Varaibles de entorno]
HOME & Nombre del directorio con la cuenta del usuario \\ \hline 
PATH & Un conjunto de nombres de directorio separados por el símbolo : en los que buscar los comandos \\\hline
LOGNAME & Nombre del usuario \\\hline
SHELL & Nombre completo del shell que se está utilizando \\\hline
PPID & Número identificador del proceso \\\hline
PWD & Nombre del directorio de trabajo actual \\\hline
OLDPWD & Nombre del anterior directorio de trabajo antes de ejecutar por última vez el comando cd \\\hline
RANDOM & Un número entero generado al azar \\\hline 
\end{tcolorbox}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{Variables locales}
Se definen tan simple como 
\commandfdx{frodox=Alfredo}

Para usar cualquier variable se antepone un \emph{\$}
\commandfdx{echo \$frodox \\{\bf \$ }Alfredo \\{\bf \$ }echo frodox\\{\bf \$ }frodox \\{\bf \$ }compuName=DarkEvilHorse \\{\bf \$ }ontoy=\$frodox@\$compuName\\{\bf \$ }echo \$ontoy
\\{\bf \$ }Alfredo@DarkEvilHorse}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{De variables locales a variables de entorno}
Y para pasar de variables locales a variables de entorno 
\commandfdx{export my\_name="Luis Alfredo Nuñez"}

\alert{Peligro}: Cualquier cosa que se vuelva general en un sistema operativo propicia al desastre.\\
Y para dejar de ser una variable de entorno 
\commandfdx{unset my\_name}

Y no creo que sea buena idea hacer 
\commandfdx{unset PATH}
\boitegrise{\bf Terminal}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\subsection{Consulta avanzada de variables}
\begin{frame}{Consulta avanzada de variables o {\it Variable Substitution}}
\bash es muy poderoso con la manipulación y consulta de variables 

\begin{tcolorbox}[tabgris,tabularx={T|Y}, boxrule=0.4pt,title=Variable Substitution]
\\[-1.1ex] \emph{\$\{frodox\}} & Idéntico a \$frodox pero se usa en caso de abiguedad o cuando este junto a texto          \\[1ex]\hline
\\[-1.1ex] \emph{\$\{\#frodox\}} & Número de caracteres que contiene la cadena frodox                                      \\[1ex]\hline
\\[-1.1ex] \emph{\$\{frodox-shiver\}} & Regresa \$frodox si esta definida, si no regresa shiver                            \\[1ex]\hline
\\[-1.1ex] \emph{\$\{frodox=shiver\}} & Regresa \$frodox si esta definida, si no regresa shiver y frodox=shiver            \\[1ex]\hline
\\[-1.1ex] \emph{\$\{frodox+shiver\}} & Regresa shiver si \$frodox esta definida, si no no regresa nada                    \\[1ex]\hline
\\[-1.1ex] \emph{\$\{frodox?shiver\}} & Regresa \$frodox si esta definida, si no regresa shiver y mata el script o proceso \\[1ex]\hline
\end{tcolorbox}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{tcolorbox}[tabgris,tabularx={T|Y}, boxrule=0.4pt,title=Variable Substitution]
\\[-1.1ex] 
\emph{\$\{frodox:-shiver\}} & Similar a los que no tienen el \emph{:} pero las variables\\
\emph{\$\{frodox:=shiver\}} & ademas de estar definidas tienen que no ser \\
\emph{\$\{frodox:+shiver\}} & cadenas vacías \\
\emph{\$\{frodox:?shiver\}} &  \\[1ex]\hline
\\[-1.1ex] 
\emph{\$\{frodox\#wolf\}}  & Regresa \$frodox pero eliminando todos los caracteres \\ 
\emph{\$\{frodox\#\#wolf\}}& que encajen en el patrón wolf  por el \alert{inicio}\\
									& con \# elimina hasta la primera coincidencia\\ 
									& con \#\# elimina hasta la última coincidencia\\[1ex]\hline
\\[-1.1ex] 
\emph{\$\{frodox\%wolf\}}  & Regresa \$frodox pero eliminando todos los caracteres \\ 
\emph{\$\{frodox\%\%wolf\}}& que encajen en el patrón wolf por el \alert{final} \\
									& con \# elimina hasta la primera coincidencia\\ 
									& con \#\# elimina hasta la última coincidencia\\[1ex]\hline
\end{tcolorbox}

\boitegrise{\bf Terminal}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{Usos de la consulta avanzada de variables}
Consulta de numbres de archivos y directorios
\commandfdx{archivo\_png=img\_0223.png \\{\bf \$ }convert \$archivo\_png \$\{archivo\_png\%.png\}.jpg}

Esto es solo para un archivo, pero podriamos hacerlo para toda una lista de archivos 
\commandfdx{for i in \$(ls *.png); do convert \$i \$\{i\%.png\}.jpg; done}

Pero un ejemplo más adaptado a nuestro trabajo
\commandfdx{for i in \$(ls *.in); do g09 < \$i >  \$\{i\%.in\}\_outG09.log \\ done} 
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Vectores}
\begin{frame}{Vectores o Arrays}
En \bash también podemos usar vectores \\

\vtab 
Introducción a cargo de \emph{\large Lore} \\
 
La sintaxis es con corchetes(vector[0]) y comenzando como en \alert{\bf C}....   por el Cero 
\commandfdx{asesores[0]="Manuel Solano" \\{\bf \$ }asesores[1]="Julio Hdz"}

Y para acceder a los datos
\commandfdx{echo "Mi primer asesor \$\{asesores[1]\}" }

Y para acceder a todos
\commandfdx{echo "Mis asesores son: \$\{asesores[*]" }

Y para saber cuantas datos tiene mi vector 
\commandfdx{echo "Tengo \$\{\#asesores[*]" asesores }

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Expresiones aritméticas}
\begin{frame}{Expresiones Aritméticas}
Hay dos formas de hacer operaciones aritméticas en \bash

\vtab
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
{\large Comando \emph{let} \\}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
{\large Comando (( {\it expresion} ))}
\end{column}
\end{columns}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\commandfdx{let x=4+5; echo \$x \cmdnewline 9 }

No se pueden usar espacios entre expresiones 
\end{column}

\begin{column}{0.5\textwidth}
\commandfdx{((x = 4 + 5)); echo \$x \cmdnewline 9 }
Se pueden usar espacios entre expresiones
Esta forma es la más común 
\end{column}
\end{columns}

\vtab
También obedecen a una jerarquía de operaciones
\boitegrise{\bf Libro}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Expresiones lógicas}
\begin{frame}{Expresiones lógicas}
Hay dos formas de hacer operaciones lógicas en \bash

\vtab
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
{\large Comando \emph{test} \\}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
{\large Comando [ {\it expresion} ] }
\end{column}
\end{columns}


\vtab

Se usa en condicionales para numeros enteros o cadadena de caracteres  
\commandfdx{if[[ 9 < 6 ]]; then echo "Hola mundo"; fi }
\commandfdx{if[[ "Luis" == "Luis"  ]]; then echo "Hola mundo"; fi }

Y tambien con variables
\commandfdx{frodox=Luis \cmdnewline if[[ "Luis" == \$frodox  ]]; then echo "Hola mundo"; fi }

\vtab
Tambien se utiliza con archivos y carpetas 

\boitegrise{\bf Libro}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------------------------------------- 
% Rutinas o Funciones  
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Scripts}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Shell Scripts}
\begin{frame}[fragile]{Shell Scripts (Guiones)}

Todos los comandos que usamos en la terminal los podemos poner en un archivo. 



\begin{codeblock}{File: helloworld.bsh}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Examples/Scripts/helloworld.bsh}
\end{codeblock}

Es una lista de instrucciones que se seguirá paso por paso o   \emph{línea por línea} \\

\vtab

Y como último paso para que funcione nuestro script es \\ {\large Darle permisos de ejecución} 
\commandfdx{chmod u+x helloworld.bsh}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Funciones en bash}
\begin{frame}{Funciones en \bash}
Para tener un código de shell script en \bash ordenado, eficiente y entendíble 

\vtab 
\exemple{\large Usamos funciones} \tab \\  
Primero definimos las funciones y después el cuerpo del script

\begin{codeblock}{File: functions.bsh}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Examples/Scripts/functions.bsh}
\end{codeblock}
 Lo más importante es \emph{modularizar} nuestro problema
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Argumentos para funciones y script}
\begin{frame}{Argumentos en shell scripts \bash}
Podemos pasar argumentos a las funciones de la siguiente forma
\begin{codeblock}{File: arg\_functions.bsh}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Examples/Scripts/arg_functions.bsh}
\end{codeblock}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Detalles sobre los argumentos}
\begin{itemize}
\item Accedemos a los argumentos con \$1, \$2, . . . , \$9 \\ 
		por lo tanto solo tenemos disponibles 9 argumentos

		\vtab 
\item Cada argumento se separa por un espacio \\ 
		para mandar una cadena de caracteres o una variable que tenga espacios, \\
		se hace entre comillas 
		
		\vtab 
\item Una buena practica es renombrar inmediatamente los argumentos en las funciones por un nombre descriptivo\\ 
		es fácil perderse en los scripts 

		\vtab
\item Las funciones no comprueba el número de argumentos, \\
		si no lo recibe, se vuelve una cadena vacía  
		\vtab
\item Para saber el número de argumentos de la función es:  \$\#
\end{itemize}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Argumentos para scripts}
Todo funciona exactamente igual
\begin{codeblock}{File: arg\_script.bsh}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Examples/Scripts/arg_script.bsh}
\end{codeblock}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Valores de retorno de funciones}
\begin{frame}{Valores de retorno de funciones}
Los valores se regresan con un simple echo
\begin{codeblock}{File: return\_value.bsh}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Examples/Scripts/return_value.bsh}
\end{codeblock}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Sentencias de control - if}
\begin{frame}{Sentencias de control - if}
Para tomar acciones a partir de condicionales
\begin{codeblock}{File: if\_script.bsh}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Examples/Scripts/if_script.bsh}
\end{codeblock}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{Sentencias de control - for}
\begin{frame}{Sentencias de control - for}
Para hacer ciclos de comandos
\begin{codeblock}{File: for\_script.bsh}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Examples/Scripts/for_script.bsh}
\end{codeblock}
\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ejercicios}
En el repositorio hay una carpeta de nombre \emph{Exercise 01} ahí encontrarán el archivo \exemple{README} con las siguientes indicaciones:
\begin{codeblock}{File: README}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Exercise01/README}
\end{codeblock}
\end{frame} 
\begin{frame}{Ejercicios para no tener malos pensamientos}
Este es un ejercicio opcional se los recomiendo para tener práctica

\begin{codeblock}{File:README\_01}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Exercise01/README_01}
\end{codeblock}
\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------
% Rutinas o Funciones  
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Comandos fancys}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{awk}
\begin{frame}{awk}
Libro de apoyo 
\href{http://fcaglp.unlp.edu.ar/~observacional/manuales/awk.pdf}{click \textcolor{blue}{aquí}}

\vtab \pause
\emph{AWK}: lenguaje de programación para el manejo de datos que estén más o menos estructurados y lee línea por línea 

\vtab \pause
Sirve con la entrada estándar (stdin) y casi todas las computadoras lo tienen.
\begin{itemize}
\item Archivos de texto
\item Pipelines
\end{itemize}
Lo podemos invocar desde línea de código y no necesitamos compilar
\commandfdx{awk '\{print\}' data\_of\_Dylhan.dat}
\commandfdx{ls -l | awk '\{print \$2\}'}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{awk - Registros y Campos}
\emph{AWK} divide la información por lineas (\exemple{\emph{R}egister}) y columnas (\exemple{\emph{F}ields})\\
Por ejemplo
\begin{codeblock}{File: data\_of\_Dylhan.dat}
\lstinputlisting[style=custombsh,firstline=1, lastline=10]{Exercise02/data_of_Dylhan.dat}
\end{codeblock}
\pause
Aquí tenemos 8 Fileds y 10 Register
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{awk - Variables}
Una cosa muuuuy buena de \emph{AWK} son sus variables automáticas 
\begin{itemize}
\item \emph{NR} = El número de Registro que ha leído 
\item \emph{NF} = El número de Campos del Registro
\item \emph{\$0} = Contiene toda la línea leída
\item \emph{\$1,\$2....\$NF} Cada uno de los campos del registro 
\end{itemize}

\commandfdx{awk '\{print "Mol "\$1 " E = " \$2 "NR = "NR" NF = "NF\}' data\_of\_Dylhan.dat}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{awk - Patrones y acciones }
Podemos descartar lineas si no cumplen con algún patrón y descartar datos y hacer mejores resúmenes. \\
La estructura es la siguiente 

\commandfdx{awk '\$2 < 2.0\{print\}' data\_of\_Dylhan.dat}
\pause
La estructura general es:
\commandfdx{awk 'patrón \{acciones\} patrón \{acciones\}'}
\pause

\emph{AWK} tiene dos patrones especiales: 
\begin{itemize}
\item\exemple{BEGIN} : Permite realizar acciones antes de leer líneas 
\item\exemple{END} : Permite realizar acciones después de leer todas las líneas 
\end{itemize}
\commandfdx{awk 'BEGIN \{print "Titulo"\} \$2 < 2.0 \{print \$2 \} END \{ print "Ideas" \}'}
\boitegrise{\bf Jugar en Terminal}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{awk - bash}
Podemos pasar variables de \bash a las variables de awk

\vtab 
Usamos la bandera "-v"
\commandfdx{animalito=Efelante \cmdnewline awk -v var1"\$animalito" '\{ print \$1"  "var1\}'}

\pause 


\begin{block}{Ejercicio rápido }
\begin{itemize}
\item A partir del archivo \exemple{\it etanodiol.sdf} crear el archivo xyz usando solo awk
\item A partir del archivo \exemple{data\_of\_Dylhan.dat} crear los gráficos para cada campo escalar  
\end{itemize}

\end{block}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{grep, sed, tr}
\begin{frame}{sed}
Link de referencia 
\href{https://www.digitalocean.com/community/tutorials/the-basics-of-using-the-sed-stream-editor-to-manipulate-text-in-linux}{click \textcolor{blue}{aquí}}

\vtab\pause

El comando \emph{sed} sirve para manipular cadena de caracteres y va línea por línea.

\vtab
Lo básico es el siguiente comando funciona con archivos  
\commandfdx{sed '\ ' R-R-R-Fructuose.inp}
Funciona con pipeslines 
\commandfdx{cat R-R-R-Fructuose.inp | sed '\ '}


\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{sed - Lineas específicas}

Para imprimir línea por línea usamos 
\commandfdx{sed -n 'p' R-R-R-Fructuose.inp}

\pause
Y para un rango de lineas 
\commandfdx{sed -n '2,10p' R-R-R-Fructuose.inp}

\pause
Y para un rango de lineas más específico 
\commandfdx{sed -n '2,+6p' R-R-R-Fructuose.inp}

\pause 
Y para imprimir intervalos de lineas 
\commandfdx{sed -n '2~2p' R-R-R-Fructuose.inp}

Y para borrar lineas cada  intervalos 
\commandfdx{sed '2~2d' R-R-R-Fructuose.inp}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{sed - Substituir lineas}
Con \emph{sed} podemos substituir strings de todas las entradas que tenga el programa
\commandfdx{sed 's/B3LYP/MP2' R-R-R-Fructuose.inp}
\pause
En caso de ambigüedad con la diagonal podemos usar otro separador 
\commandfdx{echo 'path/to/some/file' | sed 's\_some/file\_multiples/files\_'}
Podemos usar los metacaracteres con los string

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\subsection{parrallel}
\begin{frame}{Muchos trabajos con muchos procesadores}
¿Cómo mandar varios cálculos de un solo core en un procesador con muchos?
\vtab\pause

Pero no es muy óptimo 
\vtab\pause

Tratando de encontrar una solución a este problema encontré esta página:

\vtab

Link de referencia 
\href{https://unix.stackexchange.com/questions/292555/how-to-run-bash-script-via-multithreading}{click \textcolor{blue}{aquí}}

Aquí explica porque es ineficiente mandar un \emph{for} o \emph{while}

\vtab\pause 

\emph{parallel}: sirve para hacer mucho trabajo en varios procesadores.

\vtab

Es un sistema de colas.

\vtab

Instalarlo es muy fácil, sólo seguimos el comando de la página y listo.
\end{frame}

%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Comando parallel}
El manual y el tutorial son muy grandes y el comando parallel tiene muchas, muchas opciones.

\vtab\pause

Pero la simplificación de todo, para nuestros propósitos es en la siguiente:

\commandfdx{parallel echo {1} {2} ::: a b c ::: ls *.inp}

\vtab\pause

Vamos a ver el manual y la lista de ejemplos

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Ejemplo con DTK}
Me propuse a la tarea de saber si nos ayudaba este comando he hice varias pruebas de tiempo; calcule la densidad de varios wfx
con las siguientes opciones
\begin{itemize}
\item Todos en serial y un solo core
\item Usando parallel con 4 threads
\item Usando parallel con 2 threads
\item Usando OpenMP con 4 threads en serial
\item Usamos OpenMP con 2 threads en serial
\item Usamos OpenMP con 2 threads con parallel con 2 trabajos simultáneos 
\end{itemize}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Instalar parallel}
Es muy fácil y no necesitamos permisos de {\it\emph{ root}}

\vtab

Solo necesitamos este comando 
\commandfdx{(wget -O - pi.dk/3 || curl pi.dk/3/ || fetch -o - http://pi.dk/3) | bash}

Y que esta en la página de referencia

\vtab \pause
\centering
	{\Large Listo ya tenemos parallel y lo podemos llamar en cualquier lugar}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Comandos básicos}
Parallel crea y ejecuta comandos en serie usando \bash a partir de una entrada estándar

\pause

Usar parallel es simple:
\begin{itemize}
\item Anteponemos \emph{parallel} a cualquier comando 
\commandfdx{parallel g09 ......}
\pause
\item Para mandar la lista de archivos como argumentos usamos ::: ({\it lista}) y el comando de sustitución es \{\}
\commandfdx{parallel g09 \{\} ::: *.inp}
\pause
\item Para indicar la entrada y salida estándar usamos \emph{" "} 
Más info  \href{https://www.gnu.org/software/parallel/man.html\#EXAMPLE:-Substitution-and-redirection}{click \textcolor{blue}{aquí}}
\commandfdx{parallel g09 "<" \{\} ">" \{\}.out ::: *.inp}
\pause
Pero esto nos produce lo siguiente
\commandfdx{g09 < h2o.inp > h2o.inp.out}
\pause
Para repararlo usamos la sustitución con \{.\} esto no elimina la extensión
Más info  \href{https://www.gnu.org/software/parallel/man.html\#EXAMPLE:-Removing-file-extension-when-processing-files}{click \textcolor{blue}{aquí}}
\commandfdx{parallel g09 "<" \{\} ">" \{.\}.out ::: *.inp}


\end{itemize}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{Comandos básicos}
\begin{itemize}
\item Si tenemos varios argumentos y es necesario  que permuten usamos \{1\},\{2\},...\{n\}
Más info  
\href{https://www.gnu.org/software/parallel/man.html\#EXAMPLE:-Composed-command-with-multiple-input-sources}{click \textcolor{blue}{aquí}}
\commandfdx{parallel dtk \{1\} -p \{2\} ::: *.wfx ::: d p s }
Lo que genera 
\commandfdx{dtk mol01.wfx -p d \cmdnewline dtk mol01.wfx -p p \cmdnewline dtk mol01.wfx -p s \cmdnewline dtk mol02.wfx -p d \cmdnewline dtk mol02.wfx -p p \cmdnewline ...}

\item Para optimizar los ciclos for \\
\href{https://www.gnu.org/software/parallel/man.html\#EXAMPLE:-Rewriting-a-for-loop-and-a-while-read-loop}{click \textcolor{blue}{aquí}}

\end{itemize}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{Opciones de parallel}
\begin{itemize}
\item Para limitar el número de trabajos simultáneos usamos la bandera -{}-jobs {\it N}
\commandfdx{parallel -{}-jobs 4 dtk ....}
\item Para ver el status de tu trabajo usamos la bandera --bar
\commandfdx{parallel -{}-bar dtk ....}
\end{itemize}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% último ejercicio   
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\section{Último ejercicio }
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
%---------------------------------------------------------------------------------------- 
\begin{frame}{Ejercicio de graduación}
\begin{codeblock}{File: Exercise03/README}
\lstinputlisting[style=custombsh]{Exercise03/README}
\end{codeblock}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 
\begin{frame}{Recuerdos del pasado}
\begin{exampleblock}{Proyect 02 \hfill \alert{\bf UltraHard}}
\begin{itemize}
\item Presentar su línea de trabajo antes del curso \\
Desde crear los archivos de entrada, pasando por las pruebas y hasta cuándo presentan un resultado a los patrones, sin omitir detalles técnicos (detalles útiles que ayudan a pensar como automatizar los procesos).
\item \emph{Crear} y \alert{\bf Describir}  mejoras para su flujo de trabajo aplicando lo aprendido en el curso.
\item Tratar de crear un mega script que lo haga todo....  \\ Puede ser difícil pero no imposible
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\vtab\pause
	{ \emph{\huge Tienen dos semanas para hacer los dos últimos ejercicios }}
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------% 

\begin{frame}{Este cuento se acabo }
\centering
	
\includegraphics[scale=0.5]{images/ThatsALLjpg-620x410.jpg}
\end{frame}



% Template
   %\begin{frame}
   %  \titlepage
   %\end{frame}
   %
   %\begin{frame}{Sommaire}
   %  \tableofcontents
   %  % possibilité d'ajouter l'option [pausesections]
   %\end{frame}
   %
   %\section{Aperçu global}
   %
   %\begin{frame}{Aperçu global}
   %Texte normal \alert{Texte Alert}  \exemple{Texte exemple} \emph{Texte emphase}
   %
   %\begin{columns}
   %
   %\begin{column}{0.5\textwidth}
   %\begin{block}{Bloc simple}
   %\begin{itemize}
   %\item Premier point
   %\end{itemize}
   %\end{block}
   %
   %\begin{exampleblock}{Bloc exemple}
   %\begin{itemize}
   %\item Premier point
   %\end{itemize}
   %\end{exampleblock}
   %
   %\begin{alertblock}{Bloc alert}
   %\begin{itemize}
   %\item Premier point
   %\end{itemize}
   %\end{alertblock}
   %
   %\end{column}
   %
   %\begin{column}{0.5\textwidth}
   %\boiteviolette{
   %Une boite violette
   %}
   %
   %\boiteorange{
   %Une boite orange
   %}
   %
   %\boitegrise{
   %Une boite grise
   %}
   %
   %\begin{tcolorbox}[tabvert,tabularx={X||Y|Y|Y|Y||Y}, boxrule=0.5pt, title=Mon tableau des prix]
   %Couleur & Prix 1  & Prix 2  & Prix 3 \\\hline\hline
   %Rouge   & 10.00   & 20.00   &  30.00 \\\hline
   %Vert    & 20.00   & 30.00   &  40.00  \\\hline
   %Bleu    & 30.00   & 40.00   &  50.00 \\\hline\hline
   %Orange  & 60.00   & 90.00   & 120.00 
   %\end{tcolorbox}
   %
   %\end{column}
   %
   %\end{columns}
   %\end{frame}
   %
   %\section{Les blocs}
   %
   %\begin{frame}{Les blocs}
   %
   %\begin{block}{Bloc simple}
   %\begin{itemize}
   %\item Premier point
   %\item Second point
   %\item Troisième point
   %\end{itemize}
   %\end{block}
   %
   %\begin{exampleblock}{Bloc exemple}
   %\begin{itemize}
   %\item Premier point
   %\item Second point
   %\item Troisième point
   %\end{itemize}
   %\end{exampleblock}
   %
   %\begin{alertblock}{Bloc alert}
   %\begin{itemize}
   %\item Premier point
   %\item Second point
   %\item Troisième point
   %\end{itemize}
   %\end{alertblock}
   %\end{frame}
   %
   %
   %\section{Les bo\^ites}
   %
   %\begin{frame}{Les boites}
   %
   %\begin{columns}
   %
   %\begin{column}{0.5\textwidth}
   %\boitejaune{
   %Ceci est \\
   %une boite jaune
   %}
   %
   %\boiteorange{
   %Ceci est \\
   %une boite orange
   %}
   %
   %\boitemarron{
   %Ceci est \\
   %une boite marron
   %}
   %\end{column}
   %
   %\begin{column}{0.5\textwidth}
   %\boiteviolette{
   %Ceci est \\
   %une boite violette
   %}
   %
   %\boitebleue{
   %Ceci est \\
   %une boite bleue
   %}
   %
   %\boitegrise{
   %Ceci est \\
   %une boite grise
   %}
   %
   %\end{column}
   %
   %\end{columns}
   %
   %\end{frame}
   %
   %\section{Les listes}
   %	\subsection{Liste à item}
   %
   %\begin{frame}{Titre de la frame}
   %
   %	\begin{itemize}
   %		\item premier élément de liste,
   %		\item deuxième élément de liste,
   %		\item troisième élément de liste.
   %	\end{itemize}
   %\end{frame} 
   %
   %		\subsection{Liste énumérative} 
   %\begin{frame}{Titre de la frame} 
   %	\begin{enumerate}
   %		\item élément de liste numéro 1,
   %		\item élément de liste numéro 2,
   %		\item élément de liste numéro 3.  
   %	\end{enumerate}
   %\end{frame}
   %
   %
   %		\subsection{Liste descriptive} 
   %\begin{frame}{Titre de la frame} 
   %	\begin{description}
   %		\item [Thème de présentation : ] ces thèmes sont en fait...
   %		\item [Thème de couleur : ] gère tout ce qui est couleur...
   %		\item [Thème de police : ] s'occupe de tout ce qui est police, gras...
   %		\item [Thème interne : ] s'occupe de l'apparence des éléments...
   %	\end{description}
   %\end{frame}
   %
   %
   %
   %\section{Le texte}
   %
   %\begin{frame}{Titre de la frame} 
   %
   %Voici du texte normal
   %
   %\alert{Voici du texte \texttt{alert}}
   %
   %\exemple{Voici du texte \texttt{exemple}}
   %
   %\emph{Voici du texte \texttt{emphase}}
   %
   %\end{frame}
   %
   %
   %\section{Les tableaux}
   %
   %\begin{frame}{Tableaux}
   %
   %% merci: http://tex.stackexchange.com/questions/112343/beautiful-table-samples
   %
   %\begin{tcolorbox}[tabjaune,tabularx={X||Y|Y|Y|Y||Y}, boxrule=0.5pt]
   %Couleur & Prix 1  & Prix 2  & Prix 3   & Prix 4   & Prix 5 \\\hline\hline
   %Rouge   & 10.00   & 20.00   &  30.00   &  40.00   & 100.00 \\\hline
   %Vert    & 20.00   & 30.00   &  40.00   &  50.00   & 140.00 \\\hline
   %Bleu    & 30.00   & 40.00   &  50.00   &  60.00   & 180.00 \\\hline\hline
   %Orange  & 60.00   & 90.00   & 120.00   & 150.00   & 420.00
   %\end{tcolorbox}
   %
   %\begin{tcolorbox}[tabvert,tabularx={X||Y|Y|Y|Y||Y}, boxrule=0.5pt, title=Mon tableau des prix]
   %Couleur & Prix 1  & Prix 2  & Prix 3   & Prix 4   & Prix 5 \\\hline\hline
   %Rouge   & 10.00   & 20.00   &  30.00   &  40.00   & 100.00 \\\hline
   %Vert    & 20.00   & 30.00   &  40.00   &  50.00   & 140.00 \\\hline
   %Bleu    & 30.00   & 40.00   &  50.00   &  60.00   & 180.00 \\\hline\hline
   %Orange  & 60.00   & 90.00   & 120.00   & 150.00   & 420.00
   %\end{tcolorbox}
   %
   %\end{frame}
   %
   %
   %\begin{frame}{Tableaux}
   %
   %% merci: http://tex.stackexchange.com/questions/112343/beautiful-table-samples
   %
   %\begin{tcolorbox}[tabgris,tabularx={X||Y|Y|Y|Y||Y}, boxrule=0.5pt]
   %Couleur & Prix 1  & Prix 2  & Prix 3   & Prix 4   & Prix 5 \\\hline\hline
   %Rouge   & 10.00   & 20.00   &  30.00   &  40.00   & 100.00 \\\hline
   %Vert    & 20.00   & 30.00   &  40.00   &  50.00   & 140.00 \\\hline
   %Bleu    & 30.00   & 40.00   &  50.00   &  60.00   & 180.00 \\\hline\hline
   %Orange  & 60.00   & 90.00   & 120.00   & 150.00   & 420.00
   %\end{tcolorbox}
   %
   %\begin{tcolorbox}[taborange,tabularx={X||Y|Y|Y|Y||Y}, boxrule=0.5pt, title=Mon tableau des prix]
   %Couleur & Prix 1  & Prix 2  & Prix 3   & Prix 4   & Prix 5 \\\hline\hline
   %Rouge   & 10.00   & 20.00   &  30.00   &  40.00   & 100.00 \\\hline
   %Vert    & 20.00   & 30.00   &  40.00   &  50.00   & 140.00 \\\hline
   %Bleu    & 30.00   & 40.00   &  50.00   &  60.00   & 180.00 \\\hline\hline
   %Orange  & 60.00   & 90.00   & 120.00   & 150.00   & 420.00
   %\end{tcolorbox}
   %
   %\end{frame}
   %
   %
   %
   %\section{Les images}
   %
   %\begin{frame}{Titre de la frame} 
   %
   %\begin{figure}
   %\centering
   %\includegraphics[scale=0.5]{images/architecturebretonne_wikipedia.jpg}
   %\caption{Éléments d'architecture bretonne typique du Sud de la France. (\href{http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Colmar_-_Alsace.jpg}{Wikipédia.fr} CC-By-Sa)}
   %\end{figure}
   %
   %\end{frame}
\end{document}
